%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{3}{20}[Retour des polynômes de Lagrange]

Soient $a_{0}, \hdots, a_{n}$ des éléments de $\R$ deux à deux distincts.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'application $f$, définie sur $\R[-n]$ par $f: P\donne \left(P\left(a_{0}\right), \hdots, P\left(a_{n}\right)\right) \in \R^{n+1}$ est un isomorphisme.

    \item En déduire que, pour tout $\left(b_{0}, \hdots, b_{n}\right) \in \R^{n+1}$, il existe un unique polynôme $P$ qui vérifie $P\left(a_{k}\right)=b_{k}$ pour tout $k \in \llbracket 0, n \rrbracket$.

    \item Notons $\left(e_{1}, \ldots, e_{n+1}\right)$ la base canonique de $\R^{n+1}$. Pour tout $k \in \interent{0 n}$, expliciter $f^{-1}\left(e_{k+1}\right)$. En déduire l'expression du polynôme $P$ dont l'existence (et l'unicité) a été montrée dans la question précédente.
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Il faut d'abord montrer la linéarité. Soient $(P,Q)$ deux polynômes de $\R[-n]$, et $\lambda$ un réel. Alors
	\begin{align*}
	f(\lambda P+Q) &= ((\lambda P+Q)(a_0),\hdots, (\lambda P+Q)(a_n)) \\
		&= (\lambda P(a_0)+Q(a_0),\hdots, \lambda P(a_n)+Q(a_n))\\
		&= \lambda(P(a_0), P(a_1),\hdots, P(a_n)) + (Q(a_0),\hdots, Q(a_n)) = \lambda f(P)+f(Q).	
	\end{align*}
	De plus, $f$ est injective. En effet, si $P\in \Ker(f)$, alors $f(P)=(P(a_0),\hdots, P(a_n))=(0,\hdots, 0)$. Ainsi, $(a_0,\hdots, a_n)$ sont des racines de $P$, deux-à-deux distinctes par hypothèse. Or $P\in \R[-n]$ : $P$ est de degré au plus $n$ et admet $n+1$ racines distinctes. Cela implique que $P=0$.
	
	\vspace*{.2cm}
	$f$ est donc une application linéaire injective de $\R[-n]$ dans $\R^{n+1}$, espaces vectoriels de dimension $n+1$ tous les deux. Par théorème, elle est bijective.
	
	\fbox{$f$ est un isomorphisme.}\vspace*{.2cm}
	\item $f$ étant bijective, par définition, pour tout $(b_0,\hdots, b_n)\in \R^{n+1}$, il existe un unique polynôme $P$ tel que $f(P)=(b_0,\hdots, b_n)$, c'est-à-dire \[ \forall i\in \interent{0 n},\quad P(a_i)=b_i.\]
	\item Soient $(e_1,\hdots, e_{n+1})$ la base canonique de $\R^{n+1}$. Soit $i\in \interent{0 n}$. Posons \[P_i=\prod_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (X-a_{k})\]
		Alors 
		\[ \forall k\neq i,\quad P_i(a_k)=0 \qeq  P_i(a_i)=\prod_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (a_i-a_k)\neq 0\]
		Ainsi,
	\begin{align*}
	f(P_i) &= (0,\hdots, 0,\prod_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (a_i-a_k),0,\hdots, 0) = \prod_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (a_i-a_k) e_{i+1}. 	
	\end{align*}
	Par linéarité, on peut donc conclure que 
	\[ \forall i\in \interent{1 n+1},\quad f^{-1}(e_{i+1}) = \frac{P_i}{\prod\limits_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (a_i-a_k)} = \frac{\prod\limits_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (X-a_k)}{\prod\limits_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (a_i-a_k)}. \]
	Finalement, par caractérisation d'une application linéaire sur une base :
	\begin{align*}
	\forall (b_0,\hdots, b_n)\in \R^{n+1},\quad f^{-1}(b_0,\hdots, b_n) &= f^{-1}(b_0e_1+\hdots +b_ne_{n+1})\\
	&= b_0f^{-1}(e_1)+\hdots + b_nf^{-1}(e_{n+1}).	
	\end{align*}
	On peut conclure que 
	\[ \boxed{\forall (b_0,\hdots, b_n)\in \R^{n+1},\quad f^{-1}(b_0,\hdots, b_n) = \sum_{i=0}^n b_i\frac{\prod\limits_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (X-a_k)}{\prod\limits_{ \substack{k=1\\k\neq i}}^n (a_i-a_k)}.} \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
